# Формат адреса значения внутри хеша

Самый простой вариант, который будет первой версией адреса - это 2 числа. Первое - номер бита в пространстве хешей, второе - длина считываемого значения.

```
89956 <- номер первого бита
16    <- длина значения
```

Номер бита хранится как varint. Длина от 1 до 9 байт. Длину значения тоже можно хранить как varint - в этом случае можно не указывать общую длину сообщения, просто читать все байты пока не будет получено 2 числа.

## Хранение относительной длины значения

Имеет смысл хранить только координаты тех значений, которые занимают меньше места в формате "координаты + длина значения", поэтому длину значения можно высчитывать как длину varint-значения + количество бит необходимое для указания разницы между координатами значения и его длиной.

То есть читаемое из хеша значение должно всегда быть больше чем его координаты.

По умолчанию на разницу в длине значения выделяется 4 бита. Количество бит для хранения разницы между координатами первого бита и длиной читаемого значения также может указываться в метаданных сообщения для каждого блока отдельно.

В этом случае длину значения можно хранить как количество бит в varint-номере бита + количество бит на которые длина читаемого значения больше длины бит varint-числа с абсолютным номером бита (от 0 до 15).

0 - длина читаемого значения соответствует длине varint-числа

15 - длина значения на 15 бит больше

Минимально допустимым является равное количество бит на адрес и на само значение.

При подсчете разницы учитывается только длина числа, которое хранит смещение (координаты первого читаемого бита). Биты которые используются для хранения самой разницы не учитываются. То есть при подсчете длины блока не учитывается длина самого значения разницы - только длина смещения.

## Определение формата хранения координат первого бита в зависимости от количества бит в номере

В этом случае блоки с координатами предваряются метаданными, определяющими в каком порядке идут блоки и какой длины каждый из них.

Структура сообщения:

```
{offset:199999;blocks:26+4,21+3,27+1}{[block1:30bit][block2:24bit][block3:28bit]...}
|            (metadata)             ||            (blocks)
```

В метаданных для каждого блока указывается сколько бит затрачивается на номер бита, а сколько на длину читаемого фрагмента данных (длина записывается как разница между количеством бит в номере и количеством бит в значении).

### Относительные координаты значения

В метаданных блока также можно добавить 2 параметра: номер блока относительно которого указаны координаты, и направление в котором нужно передвинуть указатель.

Номер блока может быть указан относительно текущего значения (1, 2 и 3 в этом случае означают 1, 2 или 3 блока назад). При такой нумерации 0 означает абсолютные координаты относительно общего нуля (единой точки отсчета).

При сохранении данных можно в процессе вычисления координат смотреть на 3 блока назад и выбирать ближайший из них, чтобы расходовать меньше бит на хранение смещение.

Пример заголовка блока:

```
[0:1]   <- номер блока (2 бита): 
           * 00 (координаты от общего нуля), 
           * 01 (1 блок назад), 
           * 10 (2 блока назад),
           * 11 (3 блока назад)
[2]     <- направление (1 бит):
           * 0 (вперед)
           * 1 (назад)
[3-7]   <- длина значения смещения в битах (от 1 до 32)
[8-39]  <- значение смещения в битах (от 0 до 2^32)
[40-42] <- разница между длиной читаемого значения и длиной блока координат
           (от 0 до 8)
```

Если все блоки сообщения хранятся выше определенного значения - то их координаты могут быть указаны относительно нового "общего нуля" (параметр offset в примере).

Пример метаданных блока:

```
{blocks:2/1/20+1,0/0/24+2,...}
```

#### Повторное использование значений прошлых блоков

Значения некоторых блоков иногда могут совпадать (полностью или частично). В этом случае в новом блоке можно указать нулевое смещение относительно одного из прошлых блоков и длину сообщения равную длине прошлого блока (или меньше - если новое значение короче). В этом случае новый блок может просто использовать часть значения старого.

Если блоки полностью совпадают - то это можно указать в метаданных.

В обоих случаях после прочтения нового блока указатель перемещается на координаты того блока на который мы сослались (блоком-ссылкой или специальной меткой в метаданных).

Для частичного использования старых значений можно использовать тот же синтаксис что и для чтения массива бит в модуле `BitString`: `[start:end:step]`

Документация: <https://bitstring.readthedocs.io/en/latest/constbitarray.html#bitstring.Bits.>**getitem**

Пример метаданных сообщения:

```
{blocks:2/1/20+1,[0],0/0/24+2,[1]...;links:0->[1:16:1]#1,1->[20:10:-1]#3}
```

Ссылки нумеруются по порядку и могут ссылаться друг на друга.

#### Общие границы для координат блоков в сообщении

Также можно определить максимальный бит, с которого может начинаться блок и тоже указать его в метаданных. В этом случае можно указывать координаты как отрицательные значения и считать их от конца диапазона.

Пример метаданных сообщения:

```
[offset:211000;limit:425115]
```

#### Списки и группы блоков

Для повторного использования блоки могут быть соеденены в группы. Группа может включать в себя любое количество блоков и при чтении воспринимается как один сплошной блок, составленный из значений входящих в нее элементов.

Внутри группы может быть задействована своя нумерация.

Пример группы: все 24-битные блоки-указатели на значения.

Внутри группы можно искать биты `[start:end:step]`, ее можно использовать для создания новых блоков значений, создавая ссылки, которые выборочно читают из нее нужные биты данных.

Пример группы для создания новых значений: инвертированные значения блоков, значения полученные перестановкой бит, значения блоков, прочитанные в обратном порядке, список значений блоков сконвертированный в int, отсортированный в порядке возрастания.

Блок может одновременно входить в несколько групп.

## Унифицированный словарь

При формировании метаданных сообщения все значения в нем (номера, смещения, всё что можно сконвертировать в unsigned int) должны быть созданы как отдельные объекты словаря. Любое значение в метаданных сообщения или в самом сообщении должно быть ссылкой на словарь в котором содержатся объекты `Bits` полученные как 64-битные целые числа с обрезанной левой частью (без ведущих нулей). 